\renewcommand{\bibname}{Tài liệu tham khảo}
\cleardoublepage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Tài liệu tham khảo} % Thêm vào mục lục
\begin{thebibliography}{99}

% Tài liệu Tiếng Việt
\bibitem{giaotrinh_attt}
Bộ môn Truyền thông và Mạng máy tính. \textit{Bài giảng Nhập môn An toàn thông tin (IT4015)}.

% Sách kinh điển
\bibitem{stallings}
William Stallings (2016). \textit{Cryptography and Network Security: Principles and Practice} (7th Edition). Pearson Education.

% Các bài báo gốc (Đã nhắc đến trong bài)
\bibitem{anderson_1980}
James P. Anderson (1980). \textit{Computer Security Threat Monitoring and Surveillance}. Technical report, James P. Anderson Co., Fort Washington, Pennsylvania.

\bibitem{denning_1987}
Dorothy E. Denning (1987). \textit{An Intrusion-Detection Model}. IEEE Transactions on Software Engineering, Vol. SE-13, No. 2, pp. 222-232.

% Tiêu chuẩn quốc tế
\bibitem{nist_800_94}
Karen Scarfone, Peter Mell (2007). \textit{Guide to Intrusion Detection and Prevention Systems (IDPS)}. NIST Special Publication 800-94.

% Tài liệu công cụ thực tế
\bibitem{suricata_manual}
OISF. \textit{Suricata User Guide}. Truy cập trực tuyến tại: \url{https://suricata.readthedocs.io/}.

\bibitem{snort_rule_guide}
Snort Project. \textit{Snort 3 Rule Writing Guide}. Truy cập trực tuyến tại: \url{https://docs.snort.org/}.

\bibitem{zeek_docs}
Zeek Project. \textit{Zeek Documentation}. Truy cập trực tuyến tại: \url{https://docs.zeek.org/}.

\bibitem{scapy_docs}
Scapy Project. \textit{Scapy Documentation}. Truy cập trực tuyến tại: \url{https://scapy.readthedocs.io/}.

\bibitem{nmap_book}
Gordon Lyon. \textit{Nmap Network Scanning}. Truy cập trực tuyến tại: \url{https://nmap.org/book/}.

\bibitem{mitre_attack}
The MITRE Corporation. \textit{MITRE ATT\&CK Enterprise Matrix}. Truy cập trực tuyến tại: \url{https://attack.mitre.org/}.

\end{thebibliography}
